### Транслятор

**Социальные (неформальные) движения создают трансляторы своей суб-культуры** -  социально-организационные формы, позволяющие идентифицировать себя с социальным (неформальным) движением ее транслирующим.

Рождение новых трансляторов происходит на стыках старых движений. Как только оригинальные трансляторы созданы, новое движение «вылупляется»: приобретает самоназвание, идентификацию «мы» — «не мы», и распространяется в массах как самостоятельное движение.

Для разных группы трансляторы могут иметь разные формы:
- Для ролевиков - игры, тренировки по фехтованию, конвенты
- Для эко-активистов - субботники, встречи по сортировке мусора, эко-выставки
- Для кибер-спортсменов - онлайн-игры и турниры
- Для поклонников музыки - концентры и фестивали

Важными свойствами транслятора являются:
- простота, доступность для любого новичка
- обособленность как социальной формы
- формирование в процессе трансляции из рыхлой социальной группы более сплоченной

**Форма транслятора в значительной мере зависит от  материального способа воспроизводства и распространения транслируемой информации.**

Одно из самых массовых в начале XX  века — всемирное движение радиолюбителей — связано с изобретением и широким распространением радио.

Движение, основывающее свой транслятор на  перспективной технологии, имеет больше шансов для перехода из локальной группы в широкие массы, позволяющее укоренениться новому быту и новые качественным возможностям в общественной структуре. Это возможно при условии, что выбранная технология, доступена достаточно широким массам.

Иногда движение само конвертирует недоступный ресурс в доступный. Так, радиолюбители 20-х годов ухитрялись изготавливать необходимые элементы в домашних условиях из аптечных и бытовых химикатов.